<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>戚晓东的研习笔记</title>
    <description>探索量子世界</description>
    <link>https://www.qixiaodong.tk/cn</link>
    <atom:link href="https://www.qixiaodong.tk/cn/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />

   
        <item>
          <title>回国访问交流计划</title>
          <description>&lt;p&gt;我将会在6月11日回国并于次日下午抵达北京。我个人已安排了在北京，太原，杭州等城市访问有关高校、研究所和企业研究机构的部分行程，希望能将我在美国新墨西哥大学所学所得向更多感兴趣的中国实验室同仁提供力所能及的学术报告和详细的交流讨论。我更希望借此机会对中国在量子信息和量子计算方面的研究现状和下一步需要抓紧攻克的大致方向以我个人的视角有个初步的调研，以帮助我判断是否可以留在国内相关领域直接为国家相关领域的科技创新活动提供直接的些微贡献。如果您对我的研究内容和未来的初步研究方向感兴趣，欢迎及时与我联系，我将综合考虑，尽可能安排双方都满意的行程计划提供学术报告或者见面交流的支持。由于此次旅行纯粹为我个人发起，经费自筹，希望真正有兴趣的研究单位能提供一定的经费支持，本人将由衷的感激。由于准备时间有限，行程安排紧张，我了解的人员团队信息也有限，如果我不能及时回复您的信息，敬请原谅。由于我的知识水平有限，行程随机性大，并且在国外8年来很少有机会接触国内的人员和文化氛围，如有考虑不周及疏忽的地方，不妨直接指出，以便我持续改进并使您满意。计划访问2-4周时间再回家，或者中间回家休整一段时间再安排第二阶段的行程。欢迎转发给相关人员。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;我可以直接基于我的博士论文提供的学术报告主题内容可节选&quot;&gt;1. 我可以直接基于我的&lt;a href=&quot;https://zenodo.org/badge/latestdoi/91208437&quot;&gt;博士论文&lt;/a&gt;提供的学术报告主题内容（可节选）：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Title: Dispersive Quantum Interface with Atoms and Nanophotonic Waveguides&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Abstract:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Strong coupling between atoms and light is critical for quantum information processing and precise sensing. A nanophotonic waveguide is a promising platform for realizing an atom-light interface that reaches the strong coupling regime. We study the dispersive response theory of the nanowaveguide system as the means to create an entangling atom-light interface, with applications to quantum non-demolition (QND) measurement and spin squeezing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We calculate the dyadic Green’s function, which determines the scattering of light by atoms in the presence of a nanowaveguide, and thus the phase shift and polarization rotation induced on the guided light. The Green’s function is related to the full Heisenberg-Langevin treatment of the dispersive response of the quantized field to tensor polarizable atoms. Using the Green’s tensors, we calculate the modified spontaneous emission rates for classical dipoles and quantum alkali atoms.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We model QND measurement and spin squeezing using first-principles stochastic master equations. Based on the birefringence effect, we propose a spin squeezing protocol for the spins encoded in the clock transition of cesium-133. We generalize the concept of cooperativity, which is determined by the ratio between the measurement strength and the decoherence rate in the context of the dispersive waveguide interface. By maximizing the cooperativity per atom, we find the optimal choice of quantization axis that defines the clock states. With this, we predict a peak squeezing of 4.7 dB with 2500 atoms trapped along a realistic nanofiber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To enhance the squeezing and for applications in magnetometry, we propose a protocol based on the Faraday effect for a nanofiber and a square waveguide. Counterintuitively, by placing the atoms at an azimuthal position where the guided probe mode has the lowest intensity, we increase the cooperativity. This arises because the measurement strength depends on the interference between the probe and scattered light into an orthogonal mode, while the decoherence rate depends on the local intensity of the probe. We find 6.3 dB and 13 dB of peak squeezing for the nanofiber and the square waveguide, respectively, with 2500 atoms.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS: 我的答辩录像在 &lt;a href=&quot;https://v.youku.com/v_show/id_XMzU1MTg3Mzk0OA==.html&quot;&gt;YouKu&lt;/a&gt; 或者 &lt;a href=&quot;https://vimeo.com/274035008?activityReferer=1&quot;&gt;Vimeo&lt;/a&gt; 可以在线观看。 毕业论文PDF可以在 &lt;a href=&quot;https://github.com/i2000s/PhD_Thesis/releases&quot;&gt;Github&lt;/a&gt; 上下载。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;我可以提供的博士论文以外的相关研究的学术报告内容&quot;&gt;2. 我可以提供的博士论文以外的相关研究的学术报告内容：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;基于原子间散射导致的光波导光格子系统最优控制的初步分析和波色取样问题在原子系统上的实验实现等方面的潜在应用等构想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Abstract for this part:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; I will briefly discuss a preliminary work on the feasibility of optimal control of atoms preloaded on an optical lattice near a nanophotonic waveguide. The controllability of the system relies on the enhanced inhomogeneous interactions due to multiple scattering of photons among atoms and the global control of internal atomic states of the atoms and the lattice geometry using a microwave control field and the guided modes of the waveguide near the atoms. I will discuss our protocol and demonstrate numerical evidences that one may be able to design universal optimal control waveforms to generate arbitrary collective states and unitary evolution operators in a product quantum space of atoms’ internal states and lattice states with a finite size. An immediate application of our protocol is to demonstrate Boson sampling and hence the quantum supremacy using atoms or atom-like particles on an optical lattice.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS: 控制波形设计的原理性动画演示可以在&lt;a href=&quot;https://v.youku.com/v_show/id_XMzY1NjYxOTE2NA.html&quot;&gt;YouKu&lt;/a&gt;上预览.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;我可以提供非正式交流的主题&quot;&gt;3. 我可以提供非正式交流的主题：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;报告内容以外涉及我的研究方向的更广泛学术专业讨论。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;量子计算软件系统建设。这部分主要是基于我参与发起的&lt;a href=&quot;https://JuliaQuantum.github.io&quot;&gt;JuliaQuantum&lt;/a&gt;软件组织的一些工作经历，包括整体规划、理论基础、应用目标、运行机制、软硬件同步开发和与外界系统的合作等内容。我也很想听听国内同仁的各种想法和现实的软硬件工程化条件和具体宏观、微观规划。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;新型编程语言及在未来硬件系统上的实现。我没有太多直接的经验，不过通过参与跟我们这边实验合作者一起完成的实际原子系统的仿真和具体控制编程等工作，以及对Julia等新型编程语言的早期跟踪参与，多少对编译器、汇编实现等有些感想。可以参与包括JuliaMeetup在内的互动活动。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;关于科研环境和教学体系建设的交流讨论。我个人的思考主要是基于我在加拿大Queen’s University和美国新墨西哥大学的体会，包括参与其理论物理研究，接受中美加不同风格的课堂教育，特别是新墨西哥大学量子研究教育所传承的从Roy Glauber, Marlan Scully到Carlton Caves和Ivan Deutsch一脉相承的注重学生能力培养的教育科研氛围，以及对过往我在国内的有限早期经历。希望通过交流讨论了解国内学术环境和发展方向，探讨一些可以立足国内情况付诸实施的科研、教学方法。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;各地人文和自然环境。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;目前已经明确的行程安排&quot;&gt;4. 目前已经明确的行程安排：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;6月12日至17日在北京行程：
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;12日（周二）：日程已排满。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13日（周三）：上午时间已有安排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14日（周四）：下午已有安排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;16日（周六）：晚餐时间已有安排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;17日（周日）：下午离京。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6月18日后在太原行程：
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;18–19日已有安排。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;references&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
          <link>https://www.qixiaodong.tk/cn/2018/06/10/visiting-plan-in-China.html</link>
          <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
          <guid isPermaLink="true">https://purl.org/qxd/cn/2018/06/10/visiting-plan-in-China.html</guid>
        </item>
   
        <item>
          <title>科研人员应该掌握的科学编程合作工具知识</title>
          <description>&lt;p&gt;近期，我跟其他几个熟悉现代计算机编程开发的博士生在我所在的量子信息与操控研究中心举办了三堂每次5小时的&lt;a href=&quot;https://cquic.unm.edu/cquic-news/computing-workshops/&quot;&gt;计算机研习培训&lt;/a&gt;，将我们所认为比较重要的计算机辅助科研的一些技术知识传授给研究中心的其他学生。 希望起到抛砖引玉，提高研究中心学生和老师工作效率的作用。 培训涵盖了以下几个方面：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据可视化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shell指令基础&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动化脚本技术&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Git及协同合作技术&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jupyter笔记本及计算机符号代数计算&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并行计算技术&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们所讲授的内容受启发于&lt;a href=&quot;http://swcarpentry.github.io/&quot;&gt;软件工匠&lt;/a&gt;培训课程，但同时结合了我们的实际研究背景和实践经验加入了我们自己各自独特的实例。 这些实例涉及到量子动力学仿真问题和常用开源程序包，一般线性代数和高等数学问题的符号化简问题，高效文章合作写作问题，数据和程序共享开发问题，个人简历网站搭建，量子随机行走等统计学高性能计算和出版级高质量图片制作问题等。 学生通过后续的不限期个人和他人的合作项目继续学习包括编程测试，文档记录，自动化可重复、可验证的计算技术等内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你觉得以上内容对你或者你的团队有用，欢迎参考我们已经公开发布的培训课程教程：&lt;a href=&quot;https://cquic.github.io/summer17-computing-workshop/&quot;&gt;https://cquic.github.io/summer17-computing-workshop/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相关培训教程材料皆可免费复制使用。使用时请注明出处，以便更多人可以直接看到原版内容的更新跟进。谢谢。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;references&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
          <link>https://www.qixiaodong.tk/cn/2017/06/03/computing-workshop-for-scientists.html</link>
          <pubDate>Sat, 03 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
          <guid isPermaLink="true">https://purl.org/qxd/cn/2017/06/03/computing-workshop-for-scientists.html</guid>
        </item>
   
        <item>
          <title>对近期一些量子计算进展的评论</title>
          <description>&lt;p&gt;刚刚注意到最近国内一些有关量子计算方面的进展报道，特别是有些媒体在显要位置刊登了诸如带有“中国发布了首台量子计算机”标题的文章。报道本质上是围绕潘老师跟其他研究组在去年年末和近期在光子线路和超导量子线路体系上实现了10个量子比特的纠缠态，并演示了利用量子算法求解量子线性方程组的能力等进展。但是报道里面捎带的评论大有夸大其词的嫌疑。特发此短评，希望能对不知情的知识分子界提供些许的参考，也希望藉此获得更多来自国内同行的反馈。欢迎批评指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在前几个月，Google在学术会议上宣布今年计划完成49量子比特的量子计算机研发。目前经典超级计算机能够模拟的最大规模量子计算机是49量子比特，如果实验室能够实现高于49比特(depth 40 with 7*7 circuits)的量子计算机，任何经典计算机都无法在有限时间内模拟其运算过程并存储下完整量子态。从公开文献和外部报道的信息看，我认为国内搞的量子计算机侧重于某些固定结构的算法实现，所以能否通用，我无法下结论。此前的报道有标题党嫌疑。另外，这些已经发展的技术有多少可以在未来更大型的量子计算系统中得到延续？这些也应该考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子计算机跟经典计算机的最大不同在于实现了微弱量子态的制备和控制，取代了基于经典比特态的信息处理方式。其很多效应意味着经典计算机算法的终结。比如，量状态不能复制（no-cloning principle)，其结果意味着经典计算机算法里面常用的将一个变量复制到另一个变量的复制操作不再适用于量子计算机；而且经典计算机的循环和条件操作因为必须要测量比特信息，在量子计算机里面这种操作就意味着对量子态的破坏或塌缩（collapse)，所以也不能在量子计算机里面直接用。而量子计算机对具体问题的运算大概就需要不断的对自己的线路整体结构不断的变化和调正，每一种结构对应解决一种特定的问题，而不是基于对比特态测量后的结果再行判断下一步要将晶体管的开关转换到什么状态。据我所知，在实验室要制备10个光子的纠缠态尚且需要大量的准备时间，而且重复实现比较困难，如何将这些操作自动化、精细化、可控化，也许还有很长的路要走。更不要谈如何实现对更广泛领域的推广应用问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，要实现一个或者若干个量子态的操作尚且困难，要实现这些量子态的可纠错操作将更加困难。量子态从某种意义上说，是极其脆弱的，很容易受到外界环境波动的影响，量子纠错作为一个必要的措施来抵抗各种错误的发生是实现通用量子计算机的重要条件。这就像去实现一个复杂的系统–比如像组织一个国家的运行，即使每个关键的部件或者人有时候变得并不可靠，但只要在系统层面上有足够的冗余性和优化选择的机制，整个系统仍然可以是可靠的。所以最终量子计算机的每一个量子比特都要配以若干的系统冗余来对抗各种单元部件和单步操作的内秉失误率，以实现系统级的可靠性。特别是对某些计算来说，由于其计算结果已经超过了任何经典超级计算机所能模拟验证的极限，如果量子计算机不能证明其本身是可靠的，没人能够简单认可或证实其计算结果是否有价值。 其因增加可靠性而要付出的代价几乎是随着量子比特位数指数级增长的，所以更高量子比特位通用量子计算的实现并非比10个量子比特位系统更简单，或者难度线性增加，而是更高数量级的越发困难（参考&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1073/pnas.1619152114&quot;&gt;M. Reiher, N. Wiebe, K. M. Svore, D. Wecker, M. Troyer, PNAS Jul 2017, 114 (29) 7555-7560&lt;/a&gt;中图表2对不同量子纠错机制下实现量子容错计算所需操作数和物理qubit数的总结）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内大众看到目前我们在量子卫星以及若干量子计算领域突破点等方面的进步而欢呼雀跃，但现实是我们在一些关键的系统设计、基础元器件和自动化量子操控等领域尚缺乏人才、产品和知识基础，而且没有高效的社会组织方式。将来即使实验室可以实现更高比特位量子计算的演示，要实现能够拿来用的工程计算机，我们未必有比较踏实的基础准备。ＩＢＭ前期发布的５个量子比特的在线系统，让更多人可以提交任何计算操作请求，不管其价值如何，我认为基本目的有两个：１．吸引招揽能够从事系统设计和操作的人才；２．集思广议，探索可以在小型量子计算机运算的应用系统和可解决的问题，这样可以形成一个商业循环，吸引民间投资，加速资金聚集，加速研发进程。Google前面买断了加州大学的一个研究组，跟NASA合作，并且积极探索非纠错的量子计算机在人工智能和优化算法上的应用，也是跟市场接轨，开拓边应用边研发边聚集人才和投资的举措。这些商业化的举措要比单纯的发文章，做个新闻发布会，或者跟尚无明确应用开发方向的阿里巴巴合作（仅从外部报道看）来的更加实际有效。绝大多数公众尚且对量子科技玄乎其玄，决策层自然就很容易被学者忽悠，粗放式的铺开摊子发展。与其让政策听任于书面的报告，追求与单一的，学界尚无明确技术路线的实现通用量子计算机的长远目标，不如引导让一部分市场的力量选择那些学术界许诺可以实用化的量子技术先行投入小范围应用的小目标，“不管是黑猫白猫，抓住老鼠就是好猫”，并加速这些关键技术的资金、人才、低廉化、系统化的发展进程，形成广泛的社会、部件产品和工程基础，再适时地聚集人才在最接近实现的突破口上集中优势兵力一一加以突破。作为未来量子计算关键技术和部件很可能首先在量子通信和精密测量等相对简单、应用广泛的外围领域得以发展和成熟。否则将难免出现学者口里的永远是“１０－２５年就能实现”的现象；也难免出现实验室里做的很好，结果基础元器件没法用，社会上也没人知道怎么用量子计算机，拱手将研究成果让与其他有开发、制造和应用市场的其他更有准备的国家或者企业领衔量子计算机的实用化进程；也难免会出现，一旦量子计算机实现，大量的从事传统信息产业的人才失业，造成推动新技术革命机遇面前的巨大社会阻力的现象。我认为，这些前期的分担风险，提前转移劳动力，培养人才，推广应用新技术和优化资源配置的工作都应该在国家层面上和社会思想舆论上积极推进，摸着石头过河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我目前所设想的路径如下。在国家层面上适时的借助我们在量子通信和量子秘钥分发上面的优势，在同步卫星轨道验证量子秘钥分发实验取得成功后，逐步试点实施国家电网等量子加密升级等系统工程，带动相关器件制造产业链发展、科普和人才积累。同时资助材料设计等量子计算机有希望能够直接应用并可以在经典超级计算机上可以小规模模拟量子计算效果的领域提前布局，通过产业政策和专项奖励鼓励实现小规摸通用量子计算的“云”服务器产品开发和编程接口实现（不要等到大规模量子计算机的实验室实现后再搞产业政策），并对科研和业界相关机构的共享开放，以一定数额的科研基金和具体的定向政策撬动社会资金对以上重点项目直接相关的量子计算和量子信息理论研究和业界联盟专利申请提供持续资助和媒体覆盖服务。 不仅在硬件上，在软件和算法程序库、经典/量子界面接口层面上也应该尽快布局（后面会具体讲到）。 而此时国家测量计量标准局应该对如何验证和分析量子系统的理论技术和量子通信标准等加以规范。我相信早有人想在我前面，也一定有更好更实际的措施。谨此希望社会各界能实现更多的发展共识，摆脱为炫耀成果而宣传的心态，踏实推进系统层面的新技术革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于具体的量子计算和量子模拟实现构架，国际上基于超导和离子系统的量子计算很接近迈过小规模应用的技术门槛，同时中性原子系统也已经进行了超过50个原子量子模拟的演示，目前很难说哪一个物理系统是实现量子计算的终极系统。而且从先解决有无，再解决优化的一般技术发展过程，最初能够实现量子计算的构架跟将来市场化的实用型构架未必是同一个系统。而且具体的商业化，不仅仅是优化物理系统的问题，更是技术成熟度和开发成本的问题。鉴于我们在量子信息，特别是量子密钥分发上的市场化优势，我估计基于光频波段的光子学线路、离子、原子、原子核和半导体系统在未来市场化方面可能会比超导系统更容易推广，用量子信息技术的优势辅助加速量子计算产业化的推广，并一起形成相辅相成的产业体系更有潜力可挖。另一方面，要用于解决复杂的问题，要么计算机系统本身的（空间）复杂性要比较高，要么算法的时间复杂性要足够高。考虑到原子系统本身的内部能级结构的复杂性和全同性，基于中性原子、离子或者原子核系统的物理系统或许对降低演算时间复杂性具有更大的优势。当然，基于qubit的理论研究要比基于qudit的研究要完善的多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到技术发展的路径，我估计近几年的发展重点是用非纠错的小型量子系统进行量子模拟和对误差不敏感的（小型或中型）量子计算算法的演示，并在此过程中不断发展相关的技术，探明器件噪声特性和实用型的量子纠错理论。目前已知比较容易实现、对量子错码要求较低的物理过程包括随机量子线路、横模伊辛模型（Transverse Ising models)的相变过程和分形子（fracton）系统等。要求的对应qubit的数目可以在几十到几百量级，以超越经典计算机无法仿真的极限。这些或许可以优先作为演示无纠错量子计算的一些方向。相关的技术可以作为对下一步更复杂系统进行定标（benchmark）的基本方案，也可以作为实现其基本测量和控制的技术单元，相关的结果也可能会有揭示一定的物理现象的理论价值和量子模拟的直接应用。IBM和Google等目前来看侧重探索对量子化学方面的应用。 当然，基于量子退火（quantum annealing）的图结构（比如类似D-wave的构造，不过或许可以采用不同物理系统更好实现）和量子线路的QAOA算法也许对实现求解有广泛应用的优化问题有一定发展潜力。 物理层上，必须同时或逐步解决好数量（即追求qubit的数量及其耦合项数量）和质量（即追求操控性能和单体相干性能等，而不单一追求耦合项数和qubit数）的问题。 比如，根据在IBM公开的量子系统上运行一些量子纠错码的结果来看，他们应该是采用了transmon qubit而不是flux qubit的超导体系，导致qubit有一个态（比如&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;)是激发态，所以很容易出现由自发辐射跃迁导致的population loss。 然而目前超导体系对特定模式编码的phase error纠错的办法有一些了，对transmon qubit体系的population loss的纠错效果还不好，这些问题都需要根据具体的物理体系和编码类型区分解决，我们也需要探索更加容易实现量子纠错的物理和编码体系。 从我个人接触到的相关实验组水平和进展看，这个过程或许要达到5-10年以上。追求商业利益的投资需要保持耐心，不必急功近利，这个过程也是让市场冷静下来，并从百家争鸣到逐渐过渡到最终只有少数几家公司和物理实现方案得以幸存的过程。个人建议商业界尽可能的集中优势兵力，做好分工合作，做好长期发展的长期投资的打算，避免恶性竞争和急功近利。经过这一阶段后，技术上能够操控等效的成千上万个qubit单元之后，将是可以研发具有量子纠错能力的数字通用量子计算机的时代。在此我个人认为目前的量子纠错码的研究还很不完善，应该不要局限于当前很适合超导系统的surface code等2维基于qubit的纠错码，继续加深拓展相关的研究。理论上，如果把量子错码在量子系统的传播看成是一个局域性的量子信号向外传递的过程，其传播速度受到量子速率极限的约束。一般基于qubit的量子错码的传播极限速率要比更复杂的qudit的系统要慢，这就使其更有利于量子纠错码的实现。但同时，一般基于qubit的量子纠错码的容错阈值要比更复杂的qudit或者3维等高维纠错系统要高不少，这就导致单元部件更复杂的qudit体系或许在量子纠错上其对单元容错阈值要求更低，更易实现。综合两者的结论，我目前还没有看到具体哪方面的因素是更能制约具体物理系统实现有纠错的量子计算的关键引素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，数字量子计算并非我们追求的唯一方向。引用这个领域前沿领袖之一John Preskill在最近的一篇文章中的话来说（arXiv:1801.00862），&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;But because of the hefty overhead cost of quantum error correction, the reign of the analog quantum simulator may persist for many years. Therefore, when seeking near-term applications of quantum technology, we should not overlook the potential power of analog quantum simulators.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;他也推荐至少在短期来看，寻找量子模拟的一些应用将是很有潜力的一个发展方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了物理系统上目前需要更多地探索外，理论和软件实现上我认为也是大有可为的，也是值得尽快发展的方向。这主要有两个方面，一个是建立健全在经典计算机系统上模拟量子系统和关键控制系统的程序包和界定经典计算与量子计算各自优势的理论基础，一个是在小型及noisy量子系统上建立健全量子编码（coding and decoding）、编译（compiling）、操控（control）、测量（measurement）、定标定性（benchmarking，verification and characterization）、云系统和纠错码实现等方面的理论和程序实现，甚至一个基本的充分结合经典计算和量子计算体系的操作系统和开发环境。 第一个方面的实现，将有利于第二个方面直接在缺乏成熟硬件的系统上检验和发展在未来成熟量子硬件系统上的发展。所以应该在第一个方面首先加以突破。这就需要发展有效的量子态的表达和存储，量子误码的仿真和对具体物理系统的完整模拟等方面的研究和软件实现。其对物理内存的有效控制和利用（包括通过增加时间复杂性而降低对内存依赖性的算法）是关键。 这方面，quantum simulator（量子模拟器？指只关注最终仿真的结果跟实际的量子系统一致，不要求中间过程跟量子跃迁等物理过程一致）和quantum emulator（量子仿真器？指每一步操作都忠实于实际的量子系统的Hamiltonian进行演化）都需要发展。 对于第二个方面的软件实现，不仅仅可以在软件层面上建立的量子系统之上得以发展，对于有实际物理系统的，更需要在具体的物理系统上发展完善快速控制等物理层的编程，这就需要跟具体的实验室进行合作才能完成。 基于经典计算机上模拟程序的发展也必将会促进针对经典和量子混合系统的软件体系的建设，这些仿真程序工具和算法也可以很自然地过度发展到作用于真实量子硬件的物理层之上的应用。 在理论和软件层面的商业开发应该是投资强度相对比较低，发展较快，并且可以广泛的跟多个实验室进行合作发展的方向。值得目前阶段优先发展，也值得利用开源开发的形式集中人力资源，加速推进基本软件开发进程。一旦理论和软件系统完善，物理系统也可以扩展到一定规模，软硬件和理论再一起结合起来就是实现量子计算商业化的最后一公里的事了，也是拓展发展相关产业生态系统的新纪元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前，IBM不仅开发出了基于超导qubit体系的量子云（&lt;a href=&quot;https://quantumexperience.ng.bluemix.net/qx/experience&quot;&gt;IBM Q Experience&lt;/a&gt;），而且开放了他们基于Python的&lt;a href=&quot;https://www.qiskit.org/&quot;&gt;QISKit软件开发工具包&lt;/a&gt;并建立了在线社区； Rigetti Computing公司也已经基于他们自己的超导qubit计算系统开发出了&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1608.03355&quot;&gt;Quil&lt;/a&gt;量子指令集语言和基于此类似操作系统的外部接口环境&lt;a href=&quot;https://www.rigetti.com/forest&quot;&gt;Forest&lt;/a&gt;和面向Python编程环境的PyQuil程序库； 微软不仅很早就已经在&lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/en-us/research/project/language-integrated-quantum-operations-liqui/&quot;&gt;LIQUi|&amp;gt;编程语言&lt;/a&gt;开发过程中就布局探索了量子仿真、量子编译器、量子算法优化等方向，而且已经在借助先前的经验开发全新的&lt;a href=&quot;https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=quantum.quantum-devkit-vscode&quot;&gt;Q#编程语言和程序开发环境工具&lt;/a&gt;； Google在2017年也发布了他们的面向量子化学模拟的&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1710.07629&quot;&gt;OpenFermion&lt;/a&gt;程序包，更不用说Google很久就在利用广为人知的Google Summer of Code（GoSC）开源活动遴选组织对高性能计算软件生态有利的开源软件开发活动，并吸引人才。 当然还有其他例子，包括在我在业余时间跟其他欧美合作伙伴2014-2015年发起的借助新的高性能编程语言&lt;a href=&quot;https://julialang.org&quot;&gt;Julia&lt;/a&gt;的&lt;a href=&quot;https://juliaquantum.github.io&quot;&gt;JuliaQuantum&lt;/a&gt;开源组织内所搭建的一些量子仿真等方面的基础算法和标准程序库工作。 其中这些大的公司利用人才和资金等优势和影响力，基本已经很广泛的布局了量子软件的重要工具、编程语言、程序库和开发环境体系，并且全程基本都在通过开源的形式、在线社区和对媒体的鼓动等方式吸收新的ideas，培养用户群和发掘吸引相关人才， 在相关的理论文章发表和线下应用等方面也带动了很多优秀工作和合作（比如我从SQuInT等会议上通过跟他们内部人士和合作者了解到的利用IBM机器验证的quantum dynamics decoupling算法对延长T2时间等的有效性，Microsoft对机器学习在量子控制中的有效应用和基于majorana fermion拓扑qubit体系的理论和在超导和半导体量子点系统的实现，和Google、NASA量子实验室等一系列关于基于D-Wave量子淬火模拟器的量子优化算法、量子人工智能和基于通用量子系统的QAOA算法、TensorFlow数据流控制、量子算法优势、quantum superacy的表征和量子化学模拟有效编译的理论等）。 回头看看我们国内或者跟国内体系相关联的华人量子圈子的情况，我们只有很少的几个量子云和编程环境工具，包括&lt;a href=&quot;http://www.qcompiler.com/&quot;&gt;澳大利亚段润尧研究组开发的Q|SI&amp;gt;编译环境工具&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;www.qubitonline.cn/&quot;&gt;郭国平研究组及附属的本源量子量子云服务和在线模拟器&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;http://nmrcloudq.com/&quot;&gt;清华大学NMRCloudQ团队基于NMR的量子云服务&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://quantumcomputer.ac.cn&quot;&gt;中科院-阿里巴巴量子计算实验室的量子云服务器&lt;/a&gt;等等。 这些工具和服务界面和应有的功能都很好，部分也利用了开源形式和很有特色的量子硬件体系，但是我认为这些工作更加偏重实现最终产品和服务的性质，面向的用户和影响力也有一定的局限性，离全面的面向整个软件生态系统建设和吸引开发者引智合作的开发高度尚有一定差距，附属的理论和上下线开发和引领工作也没发挥出集群规模优势。 我们国内的量子界的社交和学术交流活动我不太了解，但是从我近期加入的微信群里相关业内人士的交流看，我们的交流规模有限，手段有限，而且在微信群等聊天工具内闲聊和附和的成分比较普遍，影响效果，即受人员上限的规模限制，也缺乏像国外普遍使用的email list，facebook、reddit等无限制人数，可使用bot进行自动化的群组和论坛等更高效的交流方式和文化氛围。 这些可能都在一定程度上阻碍了我们对相关生态的建设进度和思维开放度。 一方面，我们完全可以借助这些开源的工具和程序库继续推进我们下一步的开发； 另一方面，软件，特别是编程体系，就像是人的交流语言一样，既影响人们的思维方式，也依托附属于对应的硬件架构。如果我们一味的依赖于别人的体系，这对于我们发展适合于自己硬件体系和使用习惯的系统未必总是有利，而且我们在使用的同时也是促进了对方的发展。 但是，当前大家的发展差距并未拉大，软件上还有很多值得探索、有待发展的领域，比如debugger，profiler等工具，包括如何高效的处理经典计算机和量子计算的数据接口和编程范式，是否可以利用人工智能加速量子控制等理论问题尚未完善， 现在如果能够抓住基于当前的机遇，改善组织合作形式，我们仍有很大的希望迎头赶上，并逐步形成自己的生态系统和工具箱体系。 我觉得很多工作需要由大企业来领导，让具有丰富经典计算编程能力和智能芯片等研发经验的人参与到相关开发活动中来，并结合跟国家实验室和其他学术机构的合作来实现竞争优势的积累，这些可以从基于高校体系的Q|SI&amp;gt;和NMRCloudQ跟其他大公司软件服务产品在网站界面水平和影响效果的差异上得到印证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在整个量子工程具体组织机制上，竞争和合作总是会不可避免的同时出现，此消彼长。然而考虑到这个量子工程的复杂程度，更不要说我们整体而言在很多方面并不总是领先的，当前应该把合作作为发展的主旋律，每个研究机构和营利机构之间坚持差异化发展，扬长避短，把技术和资源的积累建立在一次又一次的技术升级所带来的滚雪球效应之上。彼此之间横向纵向互相借鉴和合作，重视过程而非结果，主动增加跟外部合作的接触面积。 比如，在软件开发方面，其最终追求的必然是开发一套可以用经典信息的人机界面操纵或者模拟量子系统的软件。然而如果仅仅以此为目的，未必能够保证软件开发活动对整体发展的贡献最大化。首先，短期内硬件将远远达不到可人为自由可控的程度；再者，很多理论尚不健全，仅仅按照当前的理论去设想软件层面的开发，很容易导致软硬不兼容，软件无法全面解决实际问题。 我认为开发者可以考虑先把能够模拟硬件本征误差和量子噪声的软件系统开发出来，把经常被人们忽视的硬件设计和物理模拟软件开发出来，并提供给外界用户和合作者，这样可以借助外界的力量在无法接触或者自己没有自己的硬件设施的条件下，利用该界面，继续开发量子纠错及借助机器学习预防降低误码率的有效措施，并反哺硬件开发和操控能力。 再比如，对量子模拟器的开发，目前已经有了一些模拟理想量子计算系统的云服务系统，即只要提供具体的量子门排布信息给服务器，就可以通过模拟器计算给出其运行测量结果，程序打包，结果只能通过云服务器的图形界面看到。类似的，可以进一步将其功能扩展为给出数据接口，甚至考虑内存优化的算法开发单机版，允许在软件外层用其他计算机程序自由调用程序包读写运算过程的初末态和量子线路细节等参数，这样可以让其他人方便的利用该程序包或数据接口结合人工智能等算法开发新的量子算法等应用。 这样，做工具的专心开发软硬件工具，开发算法和应用的有发展的土壤，开发者、用户及合作者通过合作通信及科研文章发表、会议报道等形式互相配合反馈交流，共同发展完善这项复杂的量子工程。 我相信，即使两个单位都是开发相同硬件系统的，只要利用好差异化发展的思路及技术合作的诚意，加上有国家、研究单位层面上信息（特别注意鼓励对工作人员参加会议和发表文章的自由）、人才和资金的自由流动，短期内定可以互相借鉴互相促进，良性促进整体产业的发展，国际国内一盘棋，以国内为本。 短期内我个人不建议奠定大者通吃的格局，毕竟单个研究单位没有足够的精力来遍历包括量子神经网络、张量网络等理论不成熟、技术不完善的结构构成，这不利于探索包括拓扑量子计算、新型量子纠错码等更高级的计算形式，也无法加速纵向技术难点的逐一攻克，更不要说会受制于终日饱食不思进取的人性弱点的掣肘。 反之，如果搞恶性竞争，重复建设，闭门造车或者过度保密，无疑更多的会增加产业内耗，浪费彼此的时间。 而产业发展的后期，等到各个体系逐渐产业化成熟后，各自盈利水平差异的逐步扩大就是检验具体量子计算方案和各研究生产单位组织效果的重要方面，小气泡会逐渐合并成大气泡，就到了下一次相变的时候了。如果没有特别的理论价值、社会价值和长期发展潜力，这时候应该可以通过市场和产业政策的力量把优势资源和人力兼并重组，集中到少数最有效益的方案和工业单位中来，逐步以崭新的面貌全面参与国际竞争和全球资源的重新配置。这些思路并非仅仅是理论构想，已经在我所参与的开源软件组织的规划和我所了解的美国这边高校和私企发展的实践中有所体现。 我认为以上思路，不仅对公司层面的战略选择有效，对个人的择业和实验室研究计划的制定也应该适用。 也许我们并不缺能解决具体问题的技术人员，学术界和工业界更需要的是凝练关键的问题，并把其分解成可以分配合作完成的一系列子课题，精诚合作，联合攻关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在具体的分工上，我建议将最基础的理论研究和前沿试验技术探索放在高校、国家实验室和非营利性的研究所，部分基础实验技术验证放在国家实验室，这样可以充分发挥这些学术研究机构开放自由、百家争鸣的学术环境，同时有利于持续锤炼、培养有独立思考能力、原创性的解决前沿问题而不仅仅是跟在别人屁股后面调研、解决零碎的技术细节的能力的学生和未来人才，为后面的产业化提供多样化的理论基础、人才和技术方案储备； 同时工业企业界应该重点发展学术界公认的相对成熟有希望的量子计算硬件、构架产业链和软件系统的搭建及应用基础理论的研究，这样可以充分利用企业界的高效产能充分吸收高校和各研究机构的理论技术储备和实验、仿真编程人才，利用工业界的成熟技术加速量子计算的产业化和规模化，充分利用企业界对硬件和软件开发的经验和平台优势，降低开发成本，并通过直接面向应用的基础理论研究积极有效的对知识产权提供更及时更有力的保护，同时在短期内通过向高校和其他研究机构提供有偿的器件产品、仿真控制软件产品、量子系统原型机和云平台不仅可以使很多高校等学术机构从繁重的工程细节问题的繁重劳动中解放出来，给他们提供直接面对知识空白领域的研究以便踏实的锻炼人才，而且有利于联合起学术界针对各种硬件和软件构架平台的实验和理论前沿研究高强度攻关，同时可以适当的获得盈利，通过推广软硬件系统逐步发展升级相关的生态系统；国家机关和产业联盟在这个时候应该向学术和工业界同时提供一定的经费支持、制定有效的产业和研发政策，打破学术界的交流和资源人才流动的壁垒，通过知识产权共享的赞助协议促进产业联盟内技术交换的低成本化，亦或鼓励产业的全民和集体所有制成分提高控股比例，促进全局优化局面的形成和国际竞争优势的积累（参考&lt;a href=&quot;https://www.lightourfuture.org/getattachment/7ad9e04f-4d21-4d98-bd28-e1239977e262/NPI-Recommendations-to-HSC-for-National-Quantum-Initiative-062217.pdf&quot;&gt;2017年美国学术和工业界发起的量子国家计划公众意见征集书&lt;/a&gt;）。 有能力的企业可以兼顾不同物理体系和应用、理论方向，以降低风险。这个可以借鉴微软同时在超导（主要是Delft和美国Station Q等几个分部）和半导体量子点（主要是Lafayette和澳大利亚悉尼分部）上布局，这样其基于拓扑qubit量子计算特色体系可以在这两个硬件上实现，即使一个不成功，还有另一个保底；而且微软在Seatle，Santa Barbara，Copenhagen，Redmond和Sydney有配套的控制、理论和软件分支作支撑。 从规模上，微软应该是最大的，IBM和Google次之，Rigetti作为新秀大概有200人，IonQ不到50人的样子（根据个人渠道了解，截止到2018年2月）。英国Oxford，Cambridge，荷兰Intel分部（显然Intel有平面工艺的技术基础），欧洲和其他地区也有相应的量子计算公司和组织，比如&lt;a href=&quot;https://github.com/ProjectQ-Framework&quot;&gt;ProjectQ&lt;/a&gt;。 当前我国包括国家政府实验室、高校和附属研究所在内的学术界在做很多工业界更有能力完成的工程化问题，而据我个人了解很多工业界企业却主要在投资吸引理论研究人员，这样未尝不是一种探索，但是我认为其有很多固有的弊端。 比如，学术界对研究成果往往是要求研究人员发文章以评价其成果水平的，做很多零碎的工程技术研究往往不容易发文章，不利于培养高水准的人才，而写文章又很容易延误相关技术的开发，而且高校之间的竞争机制和作坊式的生产模式很难保证一个实验室做出的原理机和基础器件能够快速自由的复制到其他实验室，每个人的研究课题由于难易选择的策略又一般不具有连续性；同样，由于追求盈利的原因，工业界的理论人士一旦同一个学术界的实验室合作将会有很多顾虑再跟其他实验室合作，而且一旦把大量的理论研究人员留在工业界，看上去企业省了一笔购买硬件设施的钱，由于企业追求盈利的本质和工业界保密的习惯，企业要盈利，只能通过出售理论研究启发的专利申请和授权获取，这也将很不好保证理论成果的共享，不利于原本可以放到高校的理论研究人员对下一代人才的培养；企业吸收的理论人才，与学术界解决技术问题的实验人员偏多的现实，加上合作纽带的割裂，同时可能会导致中国相关研究的规划往往会跟在国外研究进展后面长期跟随或者走了偏路，缺乏中国自己的能引领整个产业发展的理论界领军人物； 而等到企业想要生产产品的时候，由于没有对实现硬件和软件系统充分的实践经验和技术积累，以及缺乏对我们国内的产业技术系统真正具有高瞻远瞩领军人物的有效指引，将很难保证产品的低成本和大规模的生产，快速的市场占领，竞争优势和生态系统的搭建。 所以这样下来，当前的把实验放到学术界而企业界大量投资基础理论研究的模式看上去发表的文章和专利数量可能很多，很难保证联合攻关机制的实现和人才培养–产业系统之间互相激励关系的快速、高效和可持续的发展，其结果或许会体现在当前短期内激烈的国际产业竞争中出现巨大的费效比劣势，以及要维持产业竞争优势要长期付出巨大的政策和投资成本的后果，以及就业市场和高校毕业人才构成的脱节而导致的人才流失和浪费。 我认为企业引进的理论人才要么是国际山该领域具有独树一帜方案的领军人物，能够引导企业在该方向上保持领先优势（比如微软在拓扑量子计算和量子控制，Google在量子优化、人工智能和量子模拟算法等方面的布局）；要么是面向软件生态开发、指导硬件探索的特定人才（尤其参考IBM，微软和Rigetti Computing等在软件和编程开发工具和程序库上面的布局）。 我们有运十、七十年代曾经技术自主的半导体技术产业、国产操作系统等过分强调技术开发而忽视了市场循环、人才成长和流动等系统因素而导致的种种发展问题的前车之鉴，也有高铁、小商品等良性发展的成功案例。 今日正是举一反三推进量子信息产业良性发展实践的良好契机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科技前沿总是充满了未知和不确定性，然而在这条充满希望的量子大道上我们相当需要团结一致，互相协作，共同实践、检验和探索。 着眼全局，无论结果如何，我们踏实的行动必然会带动人才的培养，知识的创新积累，管理组织方式的与时俱进，并激活社会活力和促进基础技术和工具的开发。这些都最终会有利于丰富社会多样性，提高社会对未来未知风险的抵抗能力和对风云变幻的国际环境的适应能力，提高人民的收入水平、知识文化水平和国家科技发展水平。 探索未知的道路需要一个良性互动的经济社会支撑，更需要全要素、产业上下游、研发应用、各类科研人员之间的全面互动。 今日的技术手段和我们成功的市场经济经验已经为我们将来的实践活动提供了丰富的组织和研发能力支持。 也许互联网科技，特别包括远程连线技术和近乎免费的数字资源分享工具的支撑，可以让我们在集中人员协同创新的同时避免因资源在时空的过度集中而导致的各地区发展不平衡的矛盾； 也许借助软件开源、开放灵活的软件和云平台用户和开发者之间的同城和在线社区交流互动活动，整个技术发展的路径能够更好地吸收各方面的需求、不断引入新的想法和实践经验，让科技开发者能够利用外力提高研发效率、发掘人才并为未来的产业培养上下游用户群和产业链。 一个充分结合学术研究机构和工业企业各自优势，互相配合，精细分工的组织方式和生产关系能够帮我们打破当今学术界因过度工程化、各自争夺守卫各自核心技术而带来的学术交流的壁垒，让学术界真正的冲在基础科技探索的最前沿，化解师生之间普遍按照发展工程和产业的模式而形成的老板和雇员关系及其导致的种种问题，促使师生之间建立有利于探索未知的互相尊重和友好合作的新型组织关系，让科研项目带头人和实验室之间因曲高和寡而更倾向形成开放合作、和而不同的协同局势，逐步打破国际学术交流的壁垒，让学术界返璞归真，回归以创造知识、传播知识和培养尖端人才的应有面目，并最终帮助我们国家在科技探索方面逐步成为具有开放、包容和敢于冒险精神的学术带头人； 也让企业界利用自身在资金、工程和产品快速开发方面的优势，为学术界提供软硬件研发工具和产品服务，让更多人能够有机会低成本的加入到这场协同探索的队伍中，在与高校和其他相关方互动和合作中发展产业，发现应用场景，引领用户群和产业生态系统的建设，为将来降低产品的成本和推销阻力打下良好的基础，并加速整个量子科技发展体系的建设进度。 实践是检验理论的唯一标准，也是创新发展模式和组织方式的基础。 同时，我也希望政府机构和人民代表在制定国家计划和政策的时候能够充分吸收民间参与量子研发各个环节实践活动的人民群众的实践经验、智慧和建议，统筹合理制定大政方针，并充分发挥市场在资源配置中的基础作用，避免把科技探索和产业发展的全局体系割裂的惯性思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藉此评论文章期望我们各界人士能够加强合作，理性参议。并希望政府有关人士能够站在更加客观中立的角度，做好顶层设计和全局优化，争取早日实现量子计算的全面商业开发和推广应用。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;references&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
          <link>https://www.qixiaodong.tk/cn/2017/05/07/comment-on-recent-quantum-computing-progress.html</link>
          <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
          <guid isPermaLink="true">https://purl.org/qxd/cn/2017/05/07/comment-on-recent-quantum-computing-progress.html</guid>
        </item>
   
        <item>
          <title>量子计算在信息处理方向的发展及展望</title>
          <description>&lt;h2 id=&quot;题记&quot;&gt;题记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文写于三年前当我正在初步学习量子信息和量子计算理论时期，国际上又发生了一些事关网络信息安全的事件。今日看来，当时的一些想法或许有些欠成熟，很多涉及量子计算优越性本质的特性（比如量子系统张量乘积的维数递加现象，可逆性，低能耗性）也未得到深入探讨，不过整体来看也许会对相关领域的初学者有一定的借鉴价值，而该领域的一些关键问题也远未得到圆满解决的共识。于是决定现把拙文放到这里，仅供参考，亦欢迎斧正。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;导言&quot;&gt;导言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2013年5月Google和NASA等宣布将联合成立量子人工智能实验室，他们将使用的量子计算机将是由D-wave公司制造的D-wave Two量子计算机。D-wave Two是继2011年5月卖给美国著名军火制造商洛克希德·马丁公司的世界上第一台商业量子计算机D-wave One的升级版。相比拥有128量子比特位的D-wave One系统， D-wave Two的计算核心超导电子芯片拥有512个量子位，计算芯片同样只有拇指大小,需要的工作温度也只高于绝对零度20微开尔文(&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(2\times 10^{-5}K\)&lt;/span&gt;)，其整个机柜大小相当于一个大型冷藏柜。而在对D-wave Two的性能测试中。D-wave Two平均仅用了不到半秒钟的时间就可以得到销售路线优化问题的最优解。而当时作为参照组的一个高性能经典（classical）计算机集群最快也要大概30分钟才能算出最优解。按照这个结果推算，D-wave Two量子计算机大概能够排到2012年11月发布的世界最快超级计算机排名表上的第十名。相比于一般超级计算机的巨大占地面积和功耗，D-wave Two实在是一个计算能力超强的小蚂蚁。按照预测量子计算机发展的“肉丝”定理（音译Rose’s Law），量子计算机的运算性能将在2014年前后超越所有的经典电子计算机，这也是D-wave正在开发制造的具有更高量子比特位的下一代量子计算机。同时，美国自然基金、军方和一些私募基金已经在研制可以破解当前绝大部分信息加密算法的量子计算机方面投入了大量的研究资助。一旦具有大数分解能力的量子计算机研制成功，我们现有的金融、通信等方面的加密机制将无法实现保密的目的。当然，好的方面是，目前难以求解的一些科学问题也很可能会在量子计算机的帮助下得以快速破解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么量子计算机具有这么强大的计算能力？为什么量子计算机会得到Google和其他前沿研究机构的青睐？笔者在这里将结合量子科技最近几年快速发展的形势，简单谈一谈量子计算和量子信息处理的一些基本知识和可能应用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;强劲量子计算源于物理世界的智慧&quot;&gt;强劲量子计算源于物理世界的智慧&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从信息单元上说，相比于经典计算机采用逻辑状态或者比特位(bit)作为信息单元的信息结构，量子计算机或者量子信息处理系统使用量子比特(qubit)作为信息单元。如果用0和1表示传统经典计算机的一个比特可以表征的信息，一个量子比特位可以同时表征0和1两个状态的叠加。通常我们使用狄拉克括号“&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\lvert *\rangle\)&lt;/span&gt;”来表示一个量子态，以区别于传统的计算机逻辑状态。任何一个量子态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}\)&lt;/span&gt;都可以写成量子0态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;和量子1态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;的叠加。也就是说，如果写成数学式的形式，任意量子态可以表示成：&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}=a\ket{0}+b\ket{1}\)&lt;/span&gt;。其中&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(a=\bra{0}\Psi\rangle\)&lt;/span&gt;和&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(b=\bra{1}\Psi\rangle\)&lt;/span&gt;称之为这个量子态在量子态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;或&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;上的概率幅。简单的说，这个量子状态实际上就是按照一定的概率分布可以同时出现在基本状态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;或者&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;上的一种特殊叠加状态。其出现在&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;上的概率为对应概率幅的模方（绝对值的平方），即得到&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;的概率&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\[P(0)=P(0\lvert\Psi)=|a|^2=\lvert\langle 0\vert \Psi\rangle\rvert^2.\]&lt;/span&gt; 相应的，出现&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;的概率为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\[P(1)=P(1\vert \Psi)=|b|^2=|\langle 1\vert \Psi\rangle|^2.\]&lt;/span&gt; 其中我们定义&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(P(c\vert \Psi)\)&lt;/span&gt;表示当输入状态是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}\)&lt;/span&gt;的条件下测得状态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{c}\)&lt;/span&gt;的概率，而&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(c\)&lt;/span&gt;可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(0\)&lt;/span&gt;或者&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(1\)&lt;/span&gt;。按照一个只包含&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;和&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;两个基本状态的量子叠加态出现在这两个状态上的总概率必然为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(1\)&lt;/span&gt;的定义，我们可以得出概率幅的一个基本守恒关系，即&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(P(0\vert\Psi)+P(1\vert\Psi) =|a|^2+|b|^2=1\)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面举个简单的例子来说明物理上如何实现这种具有叠加态的量子比特，及其这种叠加态不同于传统经典逻辑状态的一些性质。如图1所示，假设我们有一个光子（光的最小能量单元）入射到一个分束器上，该光子按照一定的比例分成了两种传播模式：我们定义垂直向上传播的光子态为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;态，水平传播的光子态为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;态。假设这个分束器允许光子按照原方向传播的概率为T,允许光子沿&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(90^\circ\)&lt;/span&gt;角反射传播的概率为R，那么一个入射光子态为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;（水平传播）的光子经过该分束器后的量子态为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}=r\ket{0}+t\ket{1}\)&lt;/span&gt;，这里&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(|t|^2=T\)&lt;/span&gt;及&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(|r|^2=R\)&lt;/span&gt;满足&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(T+R=1\)&lt;/span&gt;的概率守恒条件。也就是说，任意一个量子态都可以通过这种利用改变分束器反射率或透射率的方法经分光得到。一般的，入射光可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;态（水平入射），也可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;态（竖直入射），这样通过分束器同样可以产生任意状态的量子态。当然，量子态只是一个抽象的概念，可以通过其他很多种方法产生，这里不再一一阐述。因为用上述光学方法产生量子态的方案比较直观而简单，我们继续基于这种方案探讨下量子态叠加的一些有趣性质。&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&quot;/cn/assets/img/BeamSplitter.PNG&quot; alt=&quot;Beamsplitter for quantum states&quot; /&gt;
&lt;p&gt;
图 1：用分束器产生量子态示意图。矩形模块表示分束器，直线表示光路。
&lt;/p&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;
&lt;img src=&quot;/cn/assets/img/MZinterferometer.PNG&quot; alt=&quot;MZ interferometry&quot; /&gt;
&lt;p&gt;
图 2：光子干涉装置示意图。空白矩形模块表示分束器，带斜纹的矩形模块为反射镜。光从左下端入射。
&lt;/p&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;如图2所示，在光路中我们对称的加入两个分束器和两个全反射镜片。光子从左下端口入射，经过第一个分束器之后产生了一个量子初态，然后分别经过两个对称的全反射镜后两个光路的传播方向交换，产生对第二个分束器的入射初态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi}\)&lt;/span&gt;；这个量子态经过第二个分束器分束，最终产生了最终的出射量子态&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}=\alpha\ket{\phi_\alpha}+\beta\ket{\phi_\beta}\)&lt;/span&gt;。其中&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\alpha}\)&lt;/span&gt;和&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\beta}\)&lt;/span&gt;是两个相反的状态，分别可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;或者&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;态或者两个基本态的叠加态。这个装置的本质功能是实现量子态之间的干涉叠加。假设我们想知道出射量子态是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{a}\)&lt;/span&gt;的概率&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(P(a\vert\Psi)\)&lt;/span&gt;。这里&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(a\)&lt;/span&gt;可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(0\)&lt;/span&gt;也可以是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(1\)&lt;/span&gt;。那么这个概率可以用数学式写成 &lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\[\begin{align}
&amp;amp;P(a\vert\Psi)=|\langle a\vert\Psi\rangle|^2=|\alpha\langle a\vert\phi_\alpha \rangle +\beta\langle a\vert \phi_\beta \rangle |^2\\
=&amp;amp;|\alpha|^2 \vert\langle a\vert \phi_\alpha \rangle |^2+|\beta|^2 \langle a\vert \phi_\beta\rangle |^2+\alpha\beta^* \langle a\vert \phi_\alpha\rangle\langle\phi_\beta \vert a\rangle+\alpha^* \beta\langle a\vert\phi_\beta\rangle\langle\phi_\alpha\vert a\rangle\\
=&amp;amp;\color{blue}{P(a\vert\phi_\alpha)P(\phi_\alpha\ket{\Psi}+P(a\vert\phi_\beta)P(\phi_\beta\vert\Psi)}
+\color{red}{\alpha\beta^* \bra{a}\phi_\alpha\rangle\langle \phi_\beta\ket{a}+\alpha^* \beta\langle a\ket{\phi_\beta}\langle \phi_\alpha \ket{a}}
\end{align}\]&lt;/span&gt; 上面我们已经用到了复数模方的一些简单运算性质，星号上标表示取复共轭或者厄米共轭的运算。上式的第一项的数学意义为&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}\)&lt;/span&gt;含有&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\alpha}\)&lt;/span&gt;的概率与&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\alpha}\)&lt;/span&gt;含有&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{a}\)&lt;/span&gt;态概率的乘积。第二项表示&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}\)&lt;/span&gt;含有&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\beta}\)&lt;/span&gt;的概率与&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\beta}\)&lt;/span&gt;含有&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{a}\)&lt;/span&gt;态概率的乘积。后面两项成为光子干涉项。由条件概率乘积的性质可以知道，上式前两项(我们称之为经典项)已经从逻辑上完整的表示了&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\Psi}\)&lt;/span&gt;含有&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{a}\)&lt;/span&gt;态的概率&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(P(a\vert\Psi)\)&lt;/span&gt;！然而从以上严格的推导来看，&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(P(a\vert\Psi)\)&lt;/span&gt;除了两个逻辑项外，还包含两个干涉项，而这两个干涉项在&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\alpha}\)&lt;/span&gt;和&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{\phi_\beta}\)&lt;/span&gt;均是&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{0}\)&lt;/span&gt;与&lt;span class=&quot;math&quot;&gt;\(\ket{1}\)&lt;/span&gt;叠加态的情况下是不为0的！这种不符合经典逻辑概率关系的干涉性质正是量子态不同于经典逻辑态的一个基本性质，也是导致量子计算及量子信息处理可以具有超越传统经典计算机的一个根本所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅限于状态叠加带来的于众不同的物理和数学性质，量子及广义概念上的物理世界里还有更多经典计算机不具有的性质被运用到了量子计算机的发展过程中。比如量子纠缠态这种现象，即两个物理体系（比如一个电子和一个光子）具有一定的关联关系的状态。当一个光子和一个电子形成纠缠态后，当一个光子被测量之后，电子可以唯一确定的立即塌缩到某个态上。利用量子纠缠这种性质，量子计算机可以将原来经典计算机要使用大量计算步骤甚至近乎无穷长的时间才能计算出来的问题只使用有限的几步快速解决掉。这通常被称为量子计算的指数加速性质。对应已知的具有指数加速性能的量子算法包括Shor的因式分解算法，Grover的检索算法等等。利用量子纠缠性质，人们也可以去实现更加安全的量子加密和量子保密通信。我国将在2016年发射的首颗量子通信实验卫星以及已经在芜湖和济南建成的量子通信实验网络就是利用这些量子物理性质实现的保密通信系统。相比于传统的依赖于数学加密算法的通信系统，量子保密通信系统彻底的杜绝了利用数学算法对通信内容进行密码破解的可能，是一种从物理层上实现信息加密的新型通信体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众所周知，物理世界的自然定律认为大自然具有天然的寻找“最优解”的能力。比如，光总是沿着“最短路径”前进，任意物理系统总是向着能量最低态演化等等。量子计算机发展之初正是借助了这种物理世界赋予的内在优化能力向着模拟自然世界本身及解决各种优化问题为出发点的。D-wave生产制造的量子计算机也正是专门为解决优化问题而设计的。利用他们的量子计算机，只要你将问题等价为一个物理演化问题，输入对应的物理描述，量子系统就会自动向着最优化的结果自动演化，然后通过反演得到对应数学问题的解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾量子计算机的发展历程，可以说自从主要的量子信息和量子计算的概念在上世纪七八十年代被提出伊始，人们就开始考虑如何利用自然界的物理定律和物质的物理性质来重新理解信息处理和计算的本质，并试图重构其数学基础。相比而言，传统经典计算机的提出却恰恰是先提出了图灵机这类纯数学的概念，然后才去寻找可以利用的物理载体进行信息处理和计算的应用。经过几十年来人们对计算和信息处理本质理解的加深，以及对物理世界普遍存在及成立的量子物理理论和微观物理体系操纵能力，特别是对纳米、超导和原子系统操纵能力的提高，量子计算机和量子信息处理系统作为这一过程的智慧和工程结晶自然会产生超越经典电子计算机的综合性能。而目前D-wave制作的量子计算机也从实践上证明了这种优越性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;量子人工智能和大数据处理&quot;&gt;量子人工智能和大数据处理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在过去的几十年里，人们对计算和信息处理本质的理解不仅仅局限在量子物理领域，而且扩展到对人脑和认知科学等领域。通过对人脑学习过程和神经系统运行机制的研究，科学界逐渐总结发展出了人工智能和机器学习等领域。众所周知，人的大脑具有数千亿以上的神经元，其间具有着极其复杂的神经网络，他们又不断地收集着来自广泛分布于人身体各个组织器官上数不清的“传感器”发送来的实时信号，并实时处理信息然后将控制信号发送到数不清的神经末梢及控制单元上实现着人体的各种机能和运动。这一系统对处理当今世界上的大量数据信息具有直接的指导意义。比如说，广泛分布在全国各个街道上的摄像头和传感器不断地收集着来自各条道路节点上的实时交通运行视频信息及传感信号，其信息量是巨大的、连续的。如果要使用人工不间断的监视这些信息信号，一方面很容易人为地遗漏掉一些关键情况，另一方面这是难以实时完成的。对待这样的信息处理案例，只能大量借助智能化、自动化的信息处理方法才能保证实时完成。对于大数据处理，常用的机器学习算法包括两类，一是有监督的机器学习算法，另一个是无监督的机器学习算法。实际上，我们日常使用的很多网上商城提供的商品推荐系统等正是一种主要依赖于无监督和一定的有监督的机器学习算法的应用：等你评价已经购买的商品的好坏之后，计算机系统会对你的偏好进行分析，并将类似于你喜欢的商品自动推荐给你。而相当一部分邮件服务商提供的垃圾邮件自动分类系统等是使用了有监督的机器学习算法的结果：等你对某些邮件归入垃圾邮件范畴之后，你已经告诉了计算机系统垃圾邮件有哪些特征，计算机会根据你的分类自动将未来符合垃圾邮件特征的邮件放到垃圾邮件文件夹。还有手写识别系统，这基本上是应用了有监督机器学习算法的应用等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而面对数据量极大的情况，即使使用世界上最快的电子计算机，有时也很难及时处理这些信息。比如去年确认“上帝粒子”希格斯子存在的大型强子对撞机（LHC）每秒有60亿次的粒子碰撞事件发生（其中只有百万分之一的碰撞事件是有效的），探测器只选择其中的万分之一的碰撞进行数据采集，这样每秒也会产生100Gb的信息需要记录存储，然后让具有15000个CPU的电子计算机再随机选取其中百分之一的数据实例转移给拥有73000个CPU的超级计算机加以分类存储，并以平均10Gb/s的全球数据链路传输速度通过多个线路向全世界科学计算节点分发数据，让150万人使用先进的经典算法进行科学计算，即使如此，这些数据仍然不能实现实时的完整分析。 在近几年，结合机器学习和人工智能原理的量子计算方案已经被提出，比如Seth Lloyd等提出的量子机器学习算法。这些量子算法已经被从理论上证明，他们相对经典计算机的机器学习算法具有指数加速优势。也就是说，很多经典机器学习算法需要1万年才能处理的大数据情况，可以通过相应的量子算法用1秒钟快速解决。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;量子技术对隐私的保护及对国家安全的影响&quot;&gt;量子技术对隐私的保护及对国家安全的影响&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照Google和NASA成立量子人工智能实验室的官方网站的说法，他们要利用量子计算机进行更好的人工智能算法加强对网络信息的处理能力，同时开展比如太空探索任务规划等算法的开发等等。联系到实际上前3态量子计算机除一台放置于南加州大学用于科研之外，有两台卖给了具有军工背景的美国单位或者网络寡头公司，以及美国最近被揭露的“棱镜”（PRISM）监控计划，笔者认为这些量子计算机很可能将被用于美国的军工及网络监控等方面的应用。而据一些公开的报道，当Seth Lloyd向Google提供他提出的量子搜索算法时，Google的决策者并没有认可使用他的算法。尽管Seth Lloyd的算法出众，但是其算法从物理本质上隐藏了用户的个人信息，只对要检索的信息进行检索，然后Google的掌管人正面指出他们需要的是能够在检索时记录用户所有个人信息的检索算法。所以我们推测Google也正是在开发更容易探查管理用户信息的新型量子算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而从理论上讲，量子计算技术又是实现信息安全突破的关键技术。利用量子态叠加的根本性质，量子信息处理完全可以在隐藏了个人信息的基础上实现快速的信息检索等功能，而且目前学术界已经有了一定的理论基础。按照笔者的理解，简单的说，一种可能的量子检索算法可以抽象地理解信息的内容和问题的本质，摆脱语言和形式的限制，而不是仅仅局限于对关键字的检索。当我们去寻找互联网上某个问题的答案时，量子计算机利用这类算法直接将互联网上公开提供的海量信息快速总结出来，分析得到最准确的答案，其结果可能是综合了很多网站信息的合成，而不仅仅来自于某一个网站；而现在的Google等搜索引擎，检索信息时需要按照关键字出现的情况列出相关的网站，并且根据个人和所在地域检索历史及网站之间的引用情况对检索结果排序，然后让人逐条点击进入人工寻找答案。也许大家没有意识到，由于信息检索在网络信息时代的普及，你所检索的每一条信息都暴露了你每天的所思所为，信息检索引擎也正逐步成为国际社会关注个人信息保护的一个焦点。而利用量子计算技术，不仅检索信息针对需要检索的问题进行了快速广泛的查找和准确定位总结，而且不需要依赖并存储个人检索历史并对最佳答案进行“猜测”筛选，从本源上避免了个人检索历史和其他隐私信息被其他机构恶意利用的风险。量子计算的态叠加性质和指数倍提速是实现这种方案的关键所在，这也是经典计算机难以比拟的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21世纪的计算和信息处理技术就像20世纪的原子能技术，既可以用于建造核电站，也可以用于制造核武器。作为计算及信息技术的制高点，量子计算机及量子通信系统在国家发展及国家安全方面具有极其重要的地位。但该技术向着哪个方向发展亦受着资助者和研究者的极大影响。特别对于保护个人隐私方面防止信息霸权方面，利用量子效应对通信系统的物理层加密，以及能否利用量子技术摆脱个别国家集团对民众隐私信息的窥探等正逐步成为世界民众关注的焦点。我国在量子通信方面已经起步，而且部分领域保持先进水平，但是在量子计算方面先机已经被美国加拿大等国抢占，而且很这方面可能向着对我们不利的方向发展。截至2013年6月，D-wave已经注册了超过100个有关量子计算的专利，相关的应用也会随着Google等的持续开发向着对其商业和政治利益有利的方向深入发展。然而这些利益的争夺是具有战略垄断和技术保密性质的。另一方面，即使我们普及了量子保密通信系统，但只要我们还要去访问他国的服务器，我们的信息就会留在他国的服务器上，目前已知的计算机后门程序和监听软件就会发挥作用，人民的信息安全仍然无法保证。从一定程度上说，信息安全与国家在世界上的整体实力和互联网运营商的可控资源量直接相关。这些都需要得到大家的深入了解，舆论和资源支持，以及未来学子和技术人才不断地深入研究和技术发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;量子计算技术未来发展展望&quot;&gt;量子计算技术未来发展展望&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽然量子计算机的商业化发展已经展开，但是目前已经开发的产品只适用于针对个别优化问题的解决，尚不具备通用计算能力。本质上，Ｄ-Wave所谓的量子计算机，不过是一种量子退化算法模拟器，只能用于个别优化问题的求解。通用量子计算仍然是近几年的发展趋势，尚存大量的理论和实践问题需要解决。而最近世界上首个将原子集成到光子晶体波导上及长相干量子点器件等的实验突破又为借助现有光通信系统和半导体平面技术实现新型量子计算机和量子通信系统的物理实现展现了希望的曙光。总之，作为一个年轻的研究领域，量子计算正迎接着一次次的突破和创新。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;致谢&quot;&gt;致谢&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文作者特别感谢马磊等朋友对本文撰稿和&lt;a href=&quot;http://iciq.github.io/&quot;&gt;ICIQ开源社区&lt;/a&gt;搭建提供的无私帮助。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;参考文献&quot;&gt;参考文献：&lt;/h2&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gizmag.com/d-wave-quantum-computer-supercomputer-ranking/27476/&quot;&gt;About the performance of D-wave Two&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://qbnets.wordpress.com/2013/08/30/what-will-seth-lloyds-quantum-computer-company-be-like/&quot;&gt;What will Seth Lloyd’s quantum computer company be like?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wired.com/wiredscience/2013/10/computers-big-data/&quot;&gt;How Quantum Computers and Machine Learning Will Revolutionize Big Data&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://cacm.acm.org/magazines/2013/10/168172-a-blueprint-for-building-a-quantum-computer/fulltext&quot;&gt;A Blueprint for Building a Quantum Computer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Seth Lloyd, Programming the Universe: A Quantum Computer Scientist Takes on the Cosmos, Vintage (March 13, 2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Scott Aaronson,Quantum Computing since Democritus, Cambridge University Press (March 14, 2013) (早期的在线版见&lt;a href=&quot;http://zone-reflex.blogspot.com/2011/04/quantum-computing-since-democritus.html&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://cacm.acm.org/opinion/articles/156081-roses-law-for-quantum-computers/fulltext&quot;&gt;关于“肉丝”定理(Rose’s Law)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Michael A. Nielsen and Isaac L. Chuang，Quantum Computation and Quantum Information，Cambridge University Press; 10 Anv edition (January 31, 2011)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Seth Lloyd，Masoud Mohseni，and Patrick Rebentrost. Quantum algorithms for supervised and unsupervised machine learning，2013（arXiv:1307.0411）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Patrick Rebentrost, Masoud Mohseni, Seth Lloyd，Quantum support vector machine for big feature and big data classification，2013（arXiv:1307.0471）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Seth Lloyd, Masoud Mohseni, Patrick Rebentrost，Quantum principal component analysis，2013（arXiv:1307.0401）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jacob Aron，Quantum links let computers understand language，New Scientist，Volume 208, Issue 2790, 2010, Pages 10–11。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A. Goban, C.-L. Hung, S.-P. Yu, J. D. Hood, J. A. Muniz, J. H. Lee, M. J. Martin, A. C. McClung, K. S. Choi, D. E. Chang, O. Painter, H. J. Kimble，Atom-Light Interactions in Photonic Crystals，2013（arXiv:1312.3446）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;一些值得推荐的在线教程笔记和教学视频和习题： &lt;a href=&quot;http://www.theory.caltech.edu/people/preskill/ph229/#lecture&quot;&gt;John Priskill的在线教程&lt;/a&gt;、 &lt;a href=&quot;http://info.phys.unm.edu/~caves/courses/qinfo-f12/syllabus.html&quot;&gt;Carlton Caves关于量子信息的在线教程视频&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;references&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
          <link>https://www.qixiaodong.tk/cn/2014/03/01/future-of-quantum-information-processing.html</link>
          <pubDate>Sat, 01 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
          <guid isPermaLink="true">https://purl.org/qxd/cn/2014/03/01/future-of-quantum-information-processing.html</guid>
        </item>
   
  </channel>
</rss>
